%**********************************************************************
%**********************************************************************
\chapter{La défense : développements}
%**********************************************************************
%**********************************************************************

En situation compétitive, les seuls points d'honneur ne suffisent plus
à déterminer quels sont les contrats intéressants.
Les fits et les distributions interviennent fortement.
Les systèmes d'intervention se basent donc sur ces notions, afin de
déterminer le meilleur contrat à jouer.
Quelques éléments d'appréciation sont présentés ci-dessous.

%======================================================================
\section{Réponses sur une intervention à la couleur}
%======================================================================

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Après une intervention en majeure}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

L'objectif dans ce cas sera souvent de déterminer s'il est possible de
jouer une manche en majeure.
Un principe général est très important dans cette situation :

\begin{important}
  Aucune expression directe d'un soutien (au palier de 2, 3, 4) ne
  doit comporter plus de 10-11 \pts H.
\end{important}
On peut différencier plusieurs types d'enchères après une intervention
au palier de 1 dans une majeure.
Les réponses proposées sont basées sur la séquence :
\EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\T & 1\C & \p & ?\\}

\begin{itemize}
\item
  \emph{Réponses de soutien}
  \begin{itemize}
  \item
    2\C : 6/7-10 \pts H avec 3 atouts, ou 4 atouts dans une main plate
  \item
    3\C : 3-8/9 \pts H avec 4 atouts et une main distribuée (1 singleton
    par exemple)
  \item
    4\C : main faible avec 5 atouts, ou convenable avec au moins 4
    atouts
  \end{itemize}
\item
  \emph{Réponse à \SA (dénie \emph{a priori} le fit)}
  \begin{itemize}
  \item
    1\SA : 8-12 \pts H avec une tenue dans la couleur d'ouverture
  \item
    2\SA : 13-14 \pts H avec une bonne tenue dans la couleur d'ouverture
  \item
    3\SA : pour les jouer !
  \end{itemize}
\item
  \emph{Réponses en changement de couleur}
  \begin{itemize}
  \item
    1\P (\fcing) : 8-9\plus \pts H, promet 5 cartes à \P (rarement 4),
    ne dénie pas le fit \C
  \item
    2\K (\nf) : 8/9-11/12 H, promet 6 cartes à \K, sans fit \C
  \item
    2\P : 9\plus \pts, 5 belles cartes à \P et un fit 4\ieme à \C
  \item
    3\K : 9\plus \pts, 5 belles cartes à \K et un fit 4\ieme à \C
  \end{itemize}
\item
  \emph{Réponses par un cue-bid}
  \begin{itemize}
  \item
    2\T : décrit deux types de main
    \begin{itemize}
    \item
      10/11\plus \pts H, avec un fit de 3 cartes à \C
    \item
      12/13\plus \pts H, sans fit (pas d'arrêt à \T et pas de
      possibilité de faire un changement de couleur)
    \end{itemize}
  \item
    3\T : 10-12 \pts avec 4 cartes à \C (constructif)
  \end{itemize}
\end{itemize}
%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Après une intervention en mineure}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

L'objectif dans ce cas sera souvent de déterminer s'il est possible de
jouer une manche ou une partielle à \SA.
Voici la signification des différentes enchères de réponse, en se
basant sur la séquence \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T & \p &
  ?\\}

\begin{itemize}
\item
  2\C : cue-bid, 10-11\plus \pts, recherche d'un fit majeur ou de 3\SA
\item
  2\P : au moins 8 \pts H, promet 5\plus cartes à \P
\item
  2\SA : 10-12 \pts H, au moins une tenue à \C, (petit) fit à \T
\item
  3\T : 7-8 \pts, fit 3\ieme à \T
\item
  3\SA : 12-13\plus \pts, 1\demi arrêt à \C, (petit) fit à \T
\item
  4\T : barrage distributionnel avec un fit 4\ieme
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Après une enchère du 3\ieme joueur}
%\label{}
%----------------------------------------------------------------------

Si l'enchère du troisième joueur n'élève pas trop le palier des
enchères, les réponses sont généralement toujours valables.
Cependant, une enchère supplémentaire est disponible dans ce cas :
le contre.
Suivant le type d'enchère du troisième joueur, ce \x aura une
signification différente :
\begin{itemize}
\item
  \emph{Une nouvelle couleur a été nommée} :
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\T & 1\K & 1\P & ?\\}\\
  Le \x est alors un appel pour la dernière couleur (les \C dans
  l'exemple) avec une main d'une dizaine de \pts.
  D'autres parts, en principe, l'utilisation du \x promet 2 cartes
  dans la couleur de l'intervention.
\item
  \emph{Le fit a été donné} : 
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 1\P & 2\C & ?\\}\\
  Le \x ne peut pas être punitif (il ne l'est jamais sur le premier
  fit), c'est donc un appel aux deux couleurs restantes.
  Le \x peut aussi montrer une main fittée inexprimable par le biais
  d'une autre enchère.
\item
  \emph{L'enchère de 1\SA a été produite} :
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\T & 1\P & 1\SA & ?\\}\\
  Dans ce cas, le \x a vocation punitive.
  Il peut être utilisé avec ou sans fit, et montre au moins 11 \pts
  H.
  Avec une intervention convenable, le partenaire passera sur le
  contre.
  En l'absence de valeurs défensives, il pourra aussi dégager le
  contre, ce qui permettra, éventuellement, au \no 4 de donner le
  fit.
\end{itemize}

\begin{important}
  Dans cette situation, toute autre enchère que \x indique une main
  inférieure à 11 \pts.
\end{important}

\medskip

En particulier, le cue-bid indique un bicolore, plus faible que
celui-ci qui aurait exprimé si le \no 3 avait passé, dans les deux
couleurs restantes.
La séquence \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\T & 1\C & 1\SA & 2\T\\}
indique ainsi un bicolore \K-\P.

%======================================================================
\section{Réponses sur un contre d'appel}
%======================================================================

%======================================================================
\section{Redemande du contreur après une réponse sur un contre d'appel}
%======================================================================

%======================================================================
\section{Réponses à l'intervention de 1\SA}
%======================================================================

L'intervention à 1 \SA promet de 16 à 18 \pts ainsi qu'un bon arrêt
dans la couleur adverse.
Globalement, on réagit comme si le partenaire avait ouvert de 1 \SA en
considérant qu'on a une bonne idée de l'emplacement des points
adverses et que le partenaire a forcément un nombre réduit de points.
On distingue, dans les développements, 2 grands cas de figure :
\begin{itemize}
\item
  \emph{l'ouverture adverse est une \textbf{mineure} :}
  \begin{itemize}
  \item
    2 \T : Stayman
  \item
    2 \K : Texas pour les c\oe{}urs
  \item
    2 \C : Texas pour les piques
  \item
    2 \P : Texas pour les trèfles
  \item
    3 \T : Texas pour les carreaux
  \item
    2 \SA et 3 \SA : naturels
  \end{itemize}
\item
  \emph{l'ouverture adverse est une \textbf{majeure} :} toutes les
  enchères sont des Texas, le \emph{Texas pour la majeure d'ouverture}
  faisant office de Stayman.
  Ainsi, par exemple sur l'ouverture adverse de 1 \C :
  \begin{itemize}
  \item 
    2 \T : Texas pour les carreaux
  \item
    2 \K (= Texas c\oe{}ur) : Stayman
  \item
    2 \C : Texas pour les piques
  \item
    2 \P : Texas pour les trèfles
  \item
    2 \SA et 3 \SA : naturels
  \end{itemize}
\end{itemize}
